%
\documentclass[
  headsepline,
  headings=standardclasses
]{scrartcl}
%
\usepackage[margin=100pt]{geometry}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,amsfonts}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{url}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-cd}
%
%
\newlength{\aufgabenskip}
\setlength{\aufgabenskip}{1.5em}
\newcounter{aufgabennummer}
\newenvironment{aufgabe}[1][]{
  \addtocounter{aufgabennummer}{1}
  \textbf{Aufgabe \theaufgabennummer{}.} \emph{#1} \par
}{\vspace{\aufgabenskip}}

\newenvironment{bonusaufgabe}[1][]{
  \textbf{Bonusufgabe} \emph{#1} \par
}{\vspace{\aufgabenskip}}

\setlength\parskip{\medskipamount}
\setlength\parindent{0pt}

\renewcommand*\theenumi{\alph{enumi}}
\renewcommand*\theenumii{\arabic{enumii}}
\renewcommand{\labelenumi}{\theenumi)}
\renewcommand{\labelenumii}{\theenumii.}

%
%
\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\newcommand{\C}{\mathcal{C}}
\newcommand{\D}{\mathcal{D}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\G}{\mathcal{G}}
\renewcommand{\H}{\mathcal{H}}
\newcommand{\HOM}{\mathcal{H}om}
\renewcommand{\L}{\mathcal{L}}
\newcommand{\M}{\mathcal{M}}
\newcommand{\N}{\mathcal{N}}
\renewcommand{\O}{\mathcal{O}}
\renewcommand{\P}{\mathcal{P}}
\newcommand{\R}{\mathcal{R}}
\renewcommand{\S}{\mathcal{S}}
\renewcommand{\AA}{\ensuremath{\mathbb{A}}}
\newcommand{\QQ}{\ensuremath{\mathbb{Q}}}
\newcommand{\ZZ}{\ensuremath{\mathbb{Z}}}
\newcommand{\RR}{\ensuremath{\mathbb{R}}}
\newcommand{\FF}{\ensuremath{\mathbb{F}}}
\newcommand{\CC}{\ensuremath{\mathbb{C}}}
\newcommand{\NN}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\PP}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\FFF}{\ensuremath{\mathfrak{F}}}
\newcommand{\coloneqq}{\vcentcolon=}
\newcommand{\smallplaceholder}{\underline{\ \ }}
\newcommand{\Mod}{\mathrm{Mod}}
\newcommand{\Ab}{\mathrm{Ab}}
\newcommand{\Bigwedge}{\Lambda}
\newcommand{\SPEC}{\ensuremath{\mathbf{Spec}}}
\newcommand{\zmatrix}[4]{\ensuremath{\left(\begin{matrix} #1 & #2\\ #3 & #4\end{matrix}\right)}}
\newcommand{\hinw}{\noindent\emph{\textbf{Hinweis:}}\quad}
%
\newtheorem*{theorem}{Theorem}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{bem}{Bemerkung}
\newtheorem*{lsg}{Lösungsvorschlag}
\newtheorem*{hin}{\textbf{Hinweis}}
\newtheorem*{anl}{\textbf{Anleitung}}
%
%
%
\usepackage[framemethod=tikz]{mdframed}
\surroundwithmdframed[linecolor=black, backgroundcolor=black!10]{aufg}
%
\DeclareMathOperator{\PSh}{PSh}
\DeclareMathOperator{\Sh}{Sh}
\DeclareMathOperator{\Spec}{Spec}
\DeclareMathOperator{\Proj}{Proj}
\DeclareMathOperator{\QCoh}{QCoh}
\DeclareMathOperator{\Hom}{Hom}
\DeclareMathOperator{\colim}{colim}
%\DeclareMathOperator{\Mod}{Mod}
%
\usepackage{scrlayer-scrpage}
\lohead{Schematheorie II, SoSe 2017}
\rohead{Prof. Maxim Smirnov\\ Lukas Stoll}
\cofoot{}
\pagestyle{scrheadings}
\begin{document}
%
%
%
\section*{Übung 18}
\begin{aufgabe}
  Sei $S=A[x_0,\ldots,x_n]$ der Polynomring über einem Ring $A$ in $n+1$ Variablen, $n\geq 1$.
  Also ist $X\coloneqq\Proj S=\PP_A^n$.
  Zeige, dass $\Gamma_\bullet(\O_X)\cong S$.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}
  Sei $S$ ein graduierter Ring, erzeugt von $S_1$ als $S_0$-Algebra
  und sei $M$ ein graduierter $S$-Modul. Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item $\Gamma_\bullet(\widetilde{M})$ ist ein graduierter $S$-Modul.
  \item Es existiert ein kanonischer Morphismus graduierter $S$-Moduln
    $M\rightarrow\Gamma_\bullet(\widetilde{M})$, der \emph{Saturierungsmorphismus}.
  \item Der Saturierungsmorphismus ist im Allgemeinen weder injektiv noch surjektiv.
    {\tiny Tipp: $S=k[x]$, $M=k[x]/(x^2)$ oder $M=xk[x]$.}
  \end{enumerate}
\end{aufgabe}

%\begin{bonusaufgabe}[Qcqs]
%  Eine stetige Abbildung $\pi\colon X\rightarrow Y$ zwischen topologischen Räumen heißt \emph{quasikompakt}, wenn für
%  jede quasikompakte offene (!) Teilmenge $U\subseteq Y$ das Urbild $\pi^{-1}(U)$ quasikompakt ist. Zeige:
%  \begin{enumerate}
%  \item Sind $X,Y$ Schemata und $\pi$ ein Schemamorphismus, so ist $\pi$ genau dann quasikompakt,
%    wenn das Urbild $\pi^{-1}(U)$ jeder affinen offenen Teilmenge $U\subseteq Y$ quasikompakt ist.
%
%    {\tiny Tipp: Affine Schemata sind quasikompakt.}
%  \end{enumerate}
%  Ein Schemamorphismus $\pi\colon X\rightarrow Y$ heißt \emph{quasisepariert}, wenn der Diagonalmorphismus $\Delta_\pi X\rightarrow X\times_Y X$
%  quasikompakt ist. Zeige:
%  \begin{enumerate}
%  \item Genau dann ist $\pi$ quasisepariert, wenn für jede affine offene Teilmenge $\Spec A\subseteq Y$ und für jedes Paar affiner offener
%    Teilmengen $U,V\subseteq X$ mit $\pi(U),\pi(V)\subseteq\Spec A$ gilt: Der Durchschnitt $U\cap V$ ist eine endliche Vereinigung affiner
%    offener Mengen.
  
\begin{aufgabe}
  Sei $X$ ein quasikompaktes und quasisepariertes Schema\footnote{Ein quasikompaktes und quasisepariertes Schema lässt sich insbesondere
    durch endliche viele affine offene Teilmengen überdecken, deren paarweiser Durchschnitt ebenfalls von endlich vielenen affinen offenen
    Mengen überdeckt wird.}.
  Sei $\L$ eine invertierbare Garbe auf $X$, $s\in\L$ und sei $X_s=\lbrace x\in X\mid s(x)\neq 0\in\kappa(x)\rbrace$.
  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item $X_s\subseteq X$ ist offen. (Dies gilt für jeden lokal geringten Raum und jede $O_X$-Modulgarbe darauf.)
  \item $\oplus_{n\geq 0}\Gamma(X,\L^{\otimes n})$ ist ein graduierter Ring.
  \end{enumerate}
  Sei nun $\F$ eine quasikohärente Garbe auf $X$. Beweise:
  \begin{enumerate}[resume]
  \item $\oplus_{n\geq 0}\Gamma(X,\L^{\otimes n}\otimes_{\O_X}\F)$ ist ein graduierter Modul über $\oplus_{n\geq 0}\Gamma(X,\L^{\otimes n})$.
  \item Es existiert ein natürlicher Isomorphismus
    \[\left(\left(\oplus_{n\geq 0}\Gamma(X,\L^{\otimes n}\otimes_{\O_X}\F)\right)_s\right)_0\longrightarrow \Gamma(X_s,\F).\]
           {\tiny Tipp: Beweise die Behauptung zuerst im affinen Fall.}           
  \end{enumerate}  
  Schnitte von $\F$ über $X_s$ lassen sich daher als Quotienten $f/s^n$ von globalen Schnitten $f$ von $\L^{\otimes n}\otimes_{\O_X} \F$
  auffassen für ein gewisses $n\geq 0$.
  Insbesondere erhalten wir für $\L=\O_X$ und eine globale Funktion $s\in\Gamma(X,O_X)$:
  \[\Gamma(X,\F)_s\cong\Gamma(X_s,\F).\]
\end{aufgabe}

%\bibliographystyle{plain}
%\bibliography{bib.bib}
%
%
\end{document}
